% ===== Setup Page Layout =====
\documentclass{article}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={15cm, 20cm},
 }
\usepackage{graphicx}
\input{packages.tex}

\title{Responsi 4}
\author{Fritz Adelbertus Sitindaon}
\date{}

\begin{document}
\begin{flushright}
    \section*{Responsi 4 Analisis 1}
    \textbf{Tim Asisten Dosen}
\end{flushright}


\vspace{0.5cm}\hrule height 2pt\vspace{0.5cm}



\begin{center}
\textbf{\large{SOAL}}
\end{center}
\begin{enumerate}[leftmargin=*, label={\arabic*}.]
\item Misalkan $S \subset \R$ adalah suatu himpunan tak kosong dan terbatas. Misalkan pula
\[
    T := \{as+b: s\in S\}, \text{dengan } a,b\in \R \text{ dan } a\neq 0
\]
Tentukanlah formula dari $\sup T$ yang bergantung pada $\sup S$ dan $\inf S$. Buktikan kebenaran formula tersebut.

\item Misalkan $\epsilon > 0$ dan $\delta > 0$. Jika $V_r(a)$ menyatakan lingkungan 
dari $a \in \R$ dengan radius $r$, tunjukkan bahwa $V_\epsilon(a)\cap V_\delta(a)$ 
dan $V_\epsilon(a) \cup V_\delta(a)$ merupakan lingkungan dari $a$ dengan raidus 
$\gamma$, untuk nilai $\gamma$ yang sesuai.

\item Misalkan $a,b$ adalah bilangan real dengan $0 < a < b$. Gunakanlah teorema limit 
untuk menunjukkan barisan $(x_n)=((a^n+b^n)^{1/n})$ adalah barisan yang konvergen 
dan tentukan nilai limitnya.

\item Misalkan $x_n := 1/1^2+1/2^2+\dots+1/n^2$ untuk setiap $n \in \mathbb{N}$. Buktikan $(x_n)$ konvergen dengan
membuktikan $(x_n)$ monoton naik dan terbatas. \\\textit{Hint:} jika $k \geq 2$, maka $1/k^2\leq 1/k(k-1)=1/(k-1)-1/k$,

\item Jika $\lim(x_n)=x > 0$, buktikan terdapat $K \in \mathbb{N}$ sehingga $\forall n \geq K$,
\[
    \frac{1}{2}x < x_n < 2x
\]
\end{enumerate}


\vspace{0.2cm}\hrule height 1pt


\newpage
\begin{center}
\textbf{\large{PEMBAHASAN}}
\end{center}
\begin{enumerate}[leftmargin=*, label={\arabic*}.]
\item Karena $S$ terbatas maka
\begin{align*}
    &\inf S \leq s \leq \sup S\\
    \iff &a \inf S + b \leq as+b \leq a \sup S + b &\text{saat $a>0$}\\
    \text{atau } &a \inf S + b \geq as+b \geq a \sup S + b &\text{saat $a<0$}
\end{align*}
Berlaku untuk semua $s$, maka $T=\{as+b, s\in S\}$ terbatas


\[\sup T=
\begin{cases}
    a \sup S + b, &\text{jika $a > 0$}\\
    a \inf S + b, &\text{jika $a < 0$}    
\end{cases}\]
Bukti: Asumsikan bukan batas atas terkecil namun dari penjelasan sebelumnya 
$\sup T$ yang diasumsikan adalah batas atas. Nanti berujung $\sup S$ 
bukan batas atas terkecil $S$ atau $\inf S$ bukan batas bawah terbesar $S$. 
Tapi ini berkontradiksi dengan definisi $\sup S$ dan $\inf S$.

\item Untuk $V_\epsilon (a)\cap V_\delta(a)$, Klaim: $\gamma = \min\{\epsilon, \delta\}$.\\
Ambil sembarang $x \in V_\epsilon (a)\cap V_\delta(a)$, by definition $x \in V_\epsilon (a)$ dan $x \in V_\delta(a)$.\\
Dari definisi neigborhood:
\[
    |x-a| < \epsilon \text{ dan } |x-a| < \delta
\]
ini ekuivalen dengan 
\[
    |x-a| < \min\{\epsilon, \delta\}
\]
Maka $V_\epsilon (a)\cap V_\delta(a) = V_{\min\{\epsilon, \delta\}}(a)$\\

Untuk $V_\epsilon (a)\cup V_\delta(a)$, Klaim: $\gamma = \max\{\epsilon, \delta\}$.\\
Ambil sembarang $x \in V_\epsilon (a)\cup V_\delta(a)$, by definition $x \in V_\epsilon (a)$ atau $x \in V_\delta(a)$.\\
Dari definisi neigborhood:
\[
    |x-a| < \epsilon \text{ atau } |x-a| < \delta
\]
ini ekuivalen dengan 
\[
    |x-a| < \max\{\epsilon, \delta\}
\]
Maka $V_\epsilon (a)\cup V_\delta(a) = V_{\max\{\epsilon, \delta\}}(a)$

\item Gunakan teorema apit
\begin{align*}
    &0 < a < b\\
    \iff& 0 < a^n < b^n\\
    \iff& b^n < a^n+b^n < 2b^n\\
    \iff& b < \oio*{a^n+b^n}^{1/n} < 2^{1/n}b
\end{align*}
$\lim (b) = b$ dan $\lim (2^{1/n}b) = b$.

\item Barisan tersebut ekuivalen dengan definisi rekursif
\[
x_1 = 1,\quad x_{n+1} = x_n+\frac{1}{(n+1)^2}
\]
Uji beberapa titik:
\[
x_1 = 1, \quad x_2=x_1+\frac{1}{2^2} = \frac{5}{4}
\]
Klaim: $(x_n)$ monoton naik dan $x_n < 2, n \in \mathbb{N}$\\
Adib $(x_n)$ monoton naik, untuk sembarang $n \in \mathbb{N}$ jeals $n+1>0$ dan $\frac{1}{n+1} > 0$, maka
\[
\frac{1}{(n+1)^2} > 0 \iff x_n +\frac{1}{(n+1)^2} > x_n \iff x_{n+1} > x_n
\]
Adib $x_n < 2, n\in\mathbb{N}$, gunakan induksi matematik\\
Base step: Jelas $x_1 = 1 < 2$\\
Induction step: Asumsikan $x_n < 2$
\begin{align*}
    x_{n+1} &= x_n + \frac{1}{(n+1)^2}\\
    &\leq x_n + \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} &\text{(*) Gunakan Hint}\\
    &=x_{n-1} + \frac{1}{n^2} + \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}\\
    &\leq x_{n-1} + \frac{1}{n-1} - \frac{1}{n} + \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} &\text{(*) Gunakan Hint}\\
    &= x_{n_1} + \frac{1}{n-1} - \frac{1}{n+1}\\
    &\vdots\\
    &\leq x_2 + \frac{1}{2} - \frac{1}{n+1}\\
    &=\frac{5}{4} + \frac{1}{2} - \frac{1}{n+1} = \frac{7}{4} - \frac{1}{n+1} < \frac{7}{4} < 2
\end{align*}
Maka $(x_n)$ terbatas diatas. Karena $(x_n)$ mononton naik dan terbatas diatas, berdasarkan teorema konvergensi monoton 
barisan ini konvergen.

\item
Analisis Pendahuluan:\\
$\exists K?\in \mathbb{N} \ni \forall n \geq K, \quad \frac{1}{2}x < x_n < 2x$\\
Karena $\lim(x_n) = x > 0$ maka $\forall \epsilon > 0 \exists M \in \mathbb{N} \ni \forall n \geq M,\quad \abs{x_n-x} < \epsilon$\\
Pertama pilih $\epsilon = x > 0$, maka $\exists M_1 \in \mathbb{N} \ni \forall n \geq M_1$
\begin{align*}
    &{\abs{x_n-x} < x}\\
    \iff&-x < x_n-x < x\\
    \iff&0 < x_n < 2x\\
\end{align*}
Kedua pilih $\epsilon = \frac{1}{2}x > 0$, maka $\exists M_2 \in \mathbb{N} \ni \forall n \geq M_2$
\begin{align*}
    &{\abs{x_n-x} < \frac{1}{2}x}\\
    \iff&-\frac{1}{2}x < x_n-x < \frac{1}{2}x\\
    \iff&\frac{1}{2}< x_n < \frac{3}{2}x\\
\end{align*}
Ambil bagian kanan dan kiri yang sesuai sehingga
\[
\frac{1}{2}x < x_n < 2x
\]
Ini berlaku dengan memilih $K = \max\{M_1,M_2\}$.\\
Bukti Formal:\\
Terdapat $K = \max\{M_1,M_2\} \in \mathbb{N}$ dari $\lim(x_n)=x > 0$ sehingga $\forall n \geq K$,
\[
    \frac{1}{2}x < x_n < 2x
\]
\end{enumerate}
\end{document}
