% ===== Setup Page Layout =====
\documentclass{article}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={15cm, 20cm},
 }
\usepackage{graphicx}
\input{packages.tex}

\title{Responsi 4}
\author{Fritz Adelbertus Sitindaon}
\date{}

\begin{document}
\begin{flushright}
    \section*{Responsi 4 Analisis 1}
    \textbf{Tim Asisten Dosen}
\end{flushright}


\vspace{0.5cm}\hrule height 2pt\vspace{0.5cm}



\section{Konfigurasi Rubik}

Konfigurasi rubik akan dinyatakan dalam suatu notasi Grup sehingga dapat dihubungkan
dengan Grup Rubik $\vct{F,L,U,D,R,B}$. Konfigurasi rubik dapat disusun dari 
5 grup.
\begin{enumerate}
    \item Orientasi sudut rubik ($C_3$), terdiri dari 3 permutasi yaitu $C_3=\set{e,(123),(132)}$. \input{figur_rubik/konfigurasi_rubik_1}
    \item Orientasi sisi rubik ($C_2$), terdiri dari 2 permutasi yaitu $C_2=\set{e,(12)}$.\input{figur_rubik/konfigurasi_rubik_2}
    \item Orientasi tengah ($C_4$), terdiri dari 4 permutasi yaitu $C_4=\set{e,(1234),(1432),(13)(24)}$ \input{figur_rubik/konfigurasi_rubik_3}
    \item Posisi sudut rubik ($S_8$), adalah grup simetri 8 \input{figur_rubik/konfigurasi_rubik_4}
    \item Posisi sisi rubik ($S_{12}$), adalah grup simetri 12 \input{figur_rubik/konfigurasi_rubik_5}
\end{enumerate}
Menggabungkan 5 grup ini akan menghasilkan semua kemungkinan konfigurasi rubik.

\subsection{Direct Product}

\begin{definition}
    Misalkan $G_1, G_2$ adalah grup. \textbf{Direct product} dari $G_1$ dan $G_2$ adalah
    himpunan $G_1\times G_2$ dengan operasi $(g_1,g_2)\cdot(g'_1,g'_2) = (g_1g'_1,g_2g'_2)$ dengan $g_1,g'_1\in G_1$ 
    dan $g_2,g'_2\in G_2$.
\end{definition}

\noindent Rubik memiliki 8 sudut dan masing-masing memiliki orientasi sudut yang saling bebas. 8 
grup $C_3$ ini digabung dengan \textbf{direct product}, untuk menghasilkan 
$\underbrace{C_3\times C_3\dots\times C_3}_\text{8 kali}= C_3^8$.\\
Dengan cara yang serupa, memerhatikan orientasi sisi dan tengah akan menghasilkan $C_2^{12}$ dan $C_4^6$ 
secara berturut-turut. 

Telah digabungkan semua kemungkinan orientasi pada masing-masing komponen rubik (sudut, sisi, tengah).
Sekarang akan digabungkan orientasi tersebut dengan posisi.

\subsection{Wreath Product}

% \begin{definition}
%     Misalkan $G_1\times G_2$ adalah subgrup. Maka $A=G_1\rtimes G_2$ adalah \textbf{semi-direct product}
%     jika
%     \begin{enumerate}
%         \item $A=G_1G_2$
%         \item $G_1\cap G_2= e_A
%     \end{enumerate}
% \end{definition}

\begin{definition}
    Misalkan $X$ himpunan berhingga, $G$ grup dan $H$ grup yang \textbf{beraksi} pada $X$. Tetapkan 
    label untuk $X$ seperti $\set{x_1,x_2,\dots,x_t}$, dengan $|X|=t$. Lalu misalkan $G^t$ 
    adalah \textbf{direct product} dari $G$ terhadap dirinya sebanyak $t$ kali. $G^t\wr H = G \rtimes H$
    adalah \textbf{wreath product} dengan $H$ beraksi pada $G^t$ menurut aksinya terhadap $X$.
\end{definition}

Wreath product dari direct product dengan suatu grup simetri $S_n$ akan membentuk semua kemungkinan 
posisi dari direct product. Dengan wreath product, kemungkinan orientasi sudut dan posisi sudut dapat digabung 
dengan notasi $C_3^8\wr S_8$. Begitu juga dengan orientasi dan posisi dari sisi digabung dengan notasi 
$C_2^{12}\wr S_{12}$. Karena bagian tengah tidak berpindah posisi, maka akan tetap berbentuk $C_4^6$. 
Terakhir karena konfigurasi rubik pada bagian tengah, sisi dan sudut saling bebas maka dapat 
digabung dengan \textbf{direct product}

\begin{lemma}
    $C_3^8\wr S_8 \times C_2^{12}\wr S_{12}\times C_4^6$ membentuk grup konfigurasi rubik.
\end{lemma}

\section{Sistem Penomoran}
Perhatikan penetapan sistem penomoran pada rubik ini.
\input{figur_rubik/penomoran.tex}
Bilangan orientasi dari suatu sudut, sisi, tengah pada suatu konfigurasi rubik adalah selisih 
modular terhadap konfigurasi awal seperti pada gambar di atas.

\begin{lemma}
    Setiap gerakan $m \in \set{F,L,R,B}$, bilangan orientasi pada sudut yang berputar akan 
    berubah sebanyak $1\Mod 3$ atau $2\Mod 3$, dan $m\in \set{U,D}$ bilangan orientasi tidak berubah $(0\Mod 3)$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
    Setiap gerakan $m \in \set{F,L,U,D,R,B}$, bilangan orientasi pada sisi yang berputar akan 
    berubah sebanyak $1\Mod 2$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
    Setiap gerakan $m \in \set{F,L,U,D,R,B}$, bilangan orientasi pada tengah yang berputar akan 
    berubah sebanyak $0\Mod 2$ atau $1\Mod 2$.
\end{lemma}

Pada penjelasan selanjutnya, setiap pengambilan elemen dari $C_3^8,\,C_2^{12}$ atau $C_4^6$ akan dipetakan
ke bilangan orientasi masing-masing.

\section{Teorema Fundamental Rubik Pertama}
Permasalahan bisa tidaknya suatu konfigurasi rubik diselesaikan menghasilkan teorema 
pertama pada grup Rubik yang menunjukan syarat cukup untuk menentukan \textit{solveability} dari suatu konfigurasi rubik.
\begin{theorem}
    Misalkan $u \in C_4^6,\,v\in C_3^8,\,w\in C_2^{12},\,r\in S_8,\,s\in S_{12}$. $(u,v,w,r,s)$ dapat 
    direpresentasikan dalam satu elemen $g \in \vct{F,L,U,D,R,B}$ (grup Rubik) jika dan hanya jika:
    \begin{enumerate}
        \item $sgn(r)=sgn(s)$
        \item $sgn(r)=sgn(
            s) = 1 \iff u_1+u_2+\dots+u_6=0\Mod 2$
        \item $v_1+v_2+\dots+v_8 = 0\Mod 3$
        \item $w_1+w_2+\dots+w_{12} = 0\Mod 2$
    \end{enumerate}
\end{theorem}


\end{document}
